梁文道: 建制同溫層大獲全勝

香港到底發生了什麼事？在四位市民為此喪命，立法會史上第一次被人強行攻佔，曾經偏向保守的基督教宗派站出來在示威人牆面前集會唱詩，曾經老死不相往來的本土右派和左膠變成了共同登山的兄弟；各階層、世代和行業的人都發動了起來（其中還包括一個「香港廚師聯盟」），分別舉行一次五十多萬人，一次一百多萬人，還有一次兩百萬人的大遊行之後；立法會議員梁美芬教授，以及前任特首董建華先生，都不約而同地找到了一個共同答案：原來是我們的通識教育出了問題。

我寧願這是他們在沒話好說的時候，拿出來胡亂搪塞的說詞，也不願相信這就是主導這座城市的建制派的真正水平。否則以這種識見，同一幫人馬以同一種邏輯繼續掌控大局下去，香港就真是要車毀人亡了。事實上，與其說是通識教育造成了香港今天這個局面；倒不如大膽地說，恰恰是他們這種說法背後那一整套思維，才是使得香港鬧到今天這步田地的真正原因。首先，通識教育到底是不是導致香港青年政治激進的元凶，這是一些學者專門做過研究的課題，難道他們在下這麼強烈的判斷之前，沒有先去做過一些最基本的資料收集嗎？這說明了他們根本不注重學者和知識界的工作（除非那些學者說了些讓他們聽得順耳的話），也沒有嘗試用最客觀最全面的眼光去虛心認知這個複雜的社會。在政府那邊，本來有過一個在這方面可以發揮點作用的中央政策組；可惜的是，現在這個機構基本上處於一個半荒廢的狀態，甚至淪為一個權貴二代的俱樂部。

這麼多年以來，他們到底是用什麼辦法去了解民情的呢？是政府高官出來主導的所謂「真情對話」嗎？就拿林鄭月娥本人當例子吧，鍾耀華先生說的對，從喜帖街重建開始，到天星碼頭事件，再到佔中期間，幾乎每一次所謂的對話都是聽她像錄音機一樣宣示既定立場，對方說的話她基本不回答，對方呈交的文件和報告她甚至根本不帶走。這種對話到底是出來表演你對過話了，還是真正想要了解和你意見不同的人在想什麼呢？

那麼是香港慣用的諮詢機制嗎？這套系統早在港英年代後期就已經被人批評失效過時，但現在就連這套其實已經不是那麼有用的機制都還要遭到進一步的擠壓。在近年各種各樣的政策諮詢當中，我們總是看到政府早在諮詢之前就已經有了一套相當明朗而堅定的立場，然後再透過建制派的勢力發動友好組織去提交大量支持政府的意見。這還算是真正的諮詢嗎？他們把諮詢當成了一種政治鬥爭，把所有跟自己不同的立場都看成敵人，所以只想要在這套諮詢遊戲之內鬥大聲壓倒對方，而不是去真正理解對方的憂慮。到了後來，甚至乾脆縮短諮詢期，連做戲的工夫都省下了。

沿襲港英年代的做法，特區政府現在也有大量的法定公務機關和諮詢架構，委任不少社會精英以及各種領域的持份人代表。這本來是殖民地政府吸納社會力量，平衡各方利益的政治工具，離真正的民主遠甚。現在則更退一步，為了保證他們所理解的行政主導，並且延續那種政治鬥爭思維，幾乎所有容易跟自己有不同看法的人都進不去，裏面塞滿了一堆政治上過關的自己人。於是就形成了一種我以前所形容的「不是因為你是精英，所以我才吸納你；而是因為我吸納了你，所以你就變成了精英」的局面。 於是這一堆組織和機構陸續都變成了政府的圖章機器，既不能讓政府準確掌握情況，也不能獲得市民的信任。目前備受關注的「監警會」，就是一個最現成的例子。

好吧，香港是還有兩級議會的存在。但這就更加是一個嚴酷的政治戰場了，建制力量必以徹底鬥倒反對派為要，務求對手不存容身之地。立法會的本來設計就已經相當有利於政府的統治了，既有功能組別，又有分組點票。反對派議員的空間原已不多，還要廢去拉票這種象徵式行動的機會；再把原本應該稍微中立的立法會主席這個位置，交到一個明顯傾向政府的人物手上。最後更不惜動用公務員體系，在參選人資格上面開始篩選所有不合己意的人物。而曾經是香港反對力量當然代表的一眾議員和政黨，則不斷遭到矮化。終於，從政變成了一種和搞社運差不多的人生路徑。

十幾二十年前，我們常常聽到建制派人物，甚至中央要員抱怨媒體是禍港元凶之一。為什麼政府施政不順？為什麼香港總是有那麼多政治紛爭和噪音？他們認為都是因為媒體不聽話。現在可好，傳統意義上親民主派的媒體，獨剩一家《蘋果日報》。透過種種資本運作，以及利益交易和平衡的設計，包括無綫電視在內的香港絕大部分主流媒體都能算是自己人了。結果呢？原本還算寬闊的媒體光譜被壓縮成兩極，所有不同的聲音也只能夠歸邊到最極端的兩翼，網絡和社交媒體自然吸收了所有不能夠在傳統媒體上面表達的意見。

這麼數下來，建制力量難道不是該大獲全勝嗎？每一次你認為自己遇到了阻礙，指認出你以為的阻礙所在，最後也都能給你找到剷除那些阻礙的辦法。因為你要錢有錢，要人有人，資源幾近無限量供給。於是所有你不希望有對手存在的空間，都真的被你一一收拾掉了。你看，大學曾經被認為是培養和窩藏「反動青年」的基地，現在透過對校董會的控制，不止可以找到讓人比較放心的校長，還能阻止不合己意的人選出任高層，甚至關閉一些研究機構。甚至就連曾經是香港社會治安大患的黑社會，其龍頭家族居然也有人公開支持警方執法了。香港怎麼可能還會失控？理由其實很簡單，這種「成功」無異於建制為自己營造了一個空前龐大的同溫層，你聽到的聲音全是自己言語的回音，你看到的景象盡是自己意識的折射；同時你還把每一個階層和每一個領域的反對意見都趕到了街上。

即便到了此時此刻，面對一國兩制最危險的關鍵轉折，不針對過去這麼長時間以來的既有思維和策略做最深刻最全面最系統的自我檢討，反而找出一個叫做「通識教育」的全新歸罪對象，豈不是笑話？

原刊於《蘋果日報》

哦

佢上撚左大陸之後變晒

只睇標題唔睇內文?

其實你班友屌之前有冇嘗試過睇內文
次次都俾標題黨誤導

你係咪冇睇佢篇野就覆?

曲直不分

tldr 成個政府都係圍威喂

Agger

屌，花少少時間睇下啦。

膠官：關我撚事呀？
梗係其他人事物都出錯啦

你地兩個到底有無睇內文

大家睇內文

講得幾好

圍威喂最終結果就係連自己都呃埋

希望頭三個回覆係三毛
咁撚樣質素既連登仔同班冇腦藍絲廢老有乜撚分？
幾隻字都唔撚睇齋睇標題

開完post幾十秒就覆
你話佢地有無睇內文

麻煩大家睇內文

唔怪得連登仔咁易畀人帶到風向啦
成班都唔睇內文唔 fact check

唔使多，第二段睇兩句已經唔使炒車

梁文道係大中華膠，不過今次放過佢先

= 中國又贏

建制萬歲

梁文道 雖則中向都係左膠 但睇到佢今次都冇屌勇武 算係咁

以前可以有傾有講，而家逼走晒所有異見既人，佢地唯有走上街頭
衰D講句 以前成日話民主派賣港，而家佢地連賣港既空間都冇

其實講到幾好，一堆無料既人，只收自己岩聽既風，所以施政同民意愈走愈遠

輕輕睇一睇已經覺得好正

用手斷打壓人嘅時候
欺騙埋自己

睇內文呀

成撚日一句野寫到長篇大論

睇佢啲文好撚辛苦

好文

於是就形成了一種我以前所形容的「不是因為你是精英，所以我才吸納你；而是因為我吸納了你，所以你就變成了精英」的局面。

好認同

已經睇咗啦

跟"中國又贏"簡直異曲同工 標題連內文抽足

試下睇下內容

笑撚死人 通識嘅設計已經有意無意地壓抑學生嘅思考能力 宜家反而比班保皇狗當condom想平息民憤

不過冇嫁啦 係你地對香港人逼得太盡 開左今次哩個頭 冇得走回頭路

[深度分析]從｢沒有大台｣走到｢命運共同體｣

有汁

篇文中晒point喎，簡而精
林鄭唔使搞咁多「對話」既公關活動啦，直接send呢篇文俾佢啦

連梁文道都屌政府 真係大和解

警世 唔睇內文都睇下topic sentence 頭句尾句啦dllm連登仔 仲閪過平時睇paper

咁要有論據論證，唔係空口講ga嘛

下?

連親咗中好耐既道長都要直接鬧，你就知香港政府同建制派廢到不堪入目。

成班人急不及待屌咗先

其實幾有道理

完全講中香港既情況
政府建制圍爐打飛機

梁文道 呢篇見到以前嘅佢嘅影子

佢其實講出左政府面對既問題
就係成個系統被控制，反對派無法有效發聲
即使退一萬步講
政府無推到送中
但只要被控制既系統依舊
民怨爆發終究會出現
只係遲或早
除非中共徹底將香港變成內地，唔容許其他人發聲

一語中的
寧願相信佢地推卸責任都唔想相信佢地真心膠

林鄭賣港係事實
佢領導的政府垃圾更係不爭的事實

政府各位全部都係垃圾

係送中/親中/奶共
唔係建制

梁文妖

呢啲意見就真係林鄭要聽既意見喇

梁文道

有追開佢的節目，多謝佢肯出聲

其實咪姐係一路講緊我地social media嘅回音壁同一個道理
其實人嘅習性都係咁，惰性嚟，
直接或間接刻意地忽略異見聲音，
唔使用腦去思考嘛，簡單快捷

全世界共產黨嘅通病

其實只係得#2-#4嗰幾件炒

唔係啦
你睇下之後嗰啲

睇完～好鬼長推下

我地就努力突破緊，政府無進步
光復屯門藍黃合作 長輩圖 謝絕cctvb 道歉行動 etc 呢D就係突破同溫層的野
相對政府，就算佢地想be water，制度上唔容許佢地咁做

清朝有無通識科？

好文
政府 中共唔反省問題係出自自己，而不斷埋怨市民同民主派係無補於事

我有追開佢的大陸節目，其實佢真係木唔算奶共，佢都揾得唔多。真係讀書人來，以事論事。

推

出面有巴打幫自己兩老電話follow啲非建制page，就係幫兩老突破同溫層嘅方法

面對掩耳盜鈴嘅政府，依家嘅長期抗爭方式半和理半勇武先搶到社會/國際焦點，香港人真係辛苦，但要加油💪

好功力

睇完好合理，真正溫水煮蛙個個係建制派
經此一役，證明過去22年既收編工作只係浪費左維穩費
益左一大批最出名既建制派同19組織

其實教師係一條極重要嘅戰線

保護通識教育
之前好多人罵通識DSE grade唔準
冇錯呢科考試好睇運
但係教嘅嘢係絕對好有用

利申當年lv3
但學到好多有用嘢

梁文道唔明白根本港共唔係要治理香港
捂撚住你哋把聲就已經維護到上至政治局常委、下至港澳辦建制派一色人等嘅面子
結果只能係又嚇又氹或hea你哋 政策根本無人有心機有興趣去做 無論教育、房屋、定產業邊範定諮詢、立法審議、定法定組織邊步都係無用通通無用 純粹為擴大回音壁同反饋畀上層嚟推行更進一步嘅政策

形勢只會一片大好然後隔三五七年再嚟過
「不能管治」呢樣港共同建制派都wfc嘅嘢只能靠(一)雙普選(二)一國一制嚟解決
所有人終歸都會意識到呢樣嘢

嗌得出通識教育問題 其實已經技窮
董伯伯同港工委建制派既要交貨 又要表忠 寧左勿右 以求收拾阿爺信心
某程度上係咪真係推到已經nobody cares
最緊要解決到難關 收拾林鄭送中搞到一鑊泡嘅殘局先
一切不過係政治 係官場
當然推 搞教育界就一定會搞
搞唔搞得成 點搞 我哋拭目以待

冇左泛民扮代理从作緩衝，建制如入無人之境，暴政便越猖狂，自以為隻手遮天，官迫民反局已成形。

其實林鄭今次手起刀落，比起再繼續對上廿年陰乾政策對香港民主進程更有利

具體表現為(如梁所講般)
諮詢機構、警察、立法會席位、大學、傳媒集團 甚至授勳同社會名流 全部一個個安插晒自己人 謂之主流意見/政府基本盤 必要時畀人感覺硬推都得 令阿爺感覺好安全(好需要安全感/可控制度)
而主要反對聲音全部推晒出建制以外

文妓都出聲一係就良心發現 一係就老頂唔滿意 要換人了

呢啲咪眼高手低咯

之前叫人返大灣區，寫篇文就洗底咩

先前叫人返大灣區發展，駛唔駛睇完篇文先屌佢呀

篇文講乜，都洗不了梁文妓這臭名
search下先前佢講過乜啦師兄

睇咗先發表偉論

睇晒
講得好好 官官相衛

香港啲學者真係睇得好透, 其實政府肯問肯睇一定知咩事, 不過

即便到了此時此刻

校對做好啲唔該.....

遲早必然會有「兩個香港」
或者依家已經有

好在有班建制派以為關通識教育事咋，因為教得咁垃圾取消咗一啲都唔可惜，同時以為對正咗下藥，笑死人

唔係藍vs黃
而係枱上vs枱底下

一定會再進一步 將所有嘢搞到更垃圾
唔通收一步咩完全不可接受

睇到個標題就唔想睇篇文

睇少少字 真係咁難咩

中國歷史已經係反共產黨
歷史中更係冇一個皇帝係唔滅亡

焦土喜迎

正確分析

連登仔都有開過post 聽吓紅底家庭點諗啦
剩係識自己人問返自己人點諗

長文好文

我無野講

Be Water 同訊息快速傳遞係我地既優勢

政府先天上已經唔容許佢地有呢方面既條件

lm

幾中肯

睇內文啦, 盲撚

「無屌」係做人基本道德，毋須強調

我諗到容海恩

佢上一篇仲抵死 睇林鄭做名義元首
時間到底站在哪一邊呢？

十二年前，我曾經寫過一篇叫做《時間站在我們這邊——給林鄭月娥的一封公開信》的東西。那時候的我比較樂觀，也比較容易有情緒，所以我才夠膽寫下這樣的句子：「十年後你該退休了，歷史會記住你是第一個「走入群眾」的高官，還是最後一個對保育置若罔聞的高官呢（假如歷史會記住你的話）？請不要忘記，每一代人的歷史都是由下一代人書寫的；……所以，再見了，林局長。再見了，你和你所代表的官僚態度。再見了，殖民地時代的行政手法與諮詢遊戲。……再見了，那老舊世代的世界觀與價值觀。時間，始終是站在我們這一邊的。」

事實證明我錯了，剛愎猶勝當年的林鄭月娥不只沒有退休，並且更上層樓。不管好壞，將來的香港歷史，更絕對不會少掉她的名字。如今，儘管經歷剛剛過去的六月風暴，現在的我也不敢說《逃犯條例》的修訂不一定不會捲土重來，日後的香港也將不再面臨更龐大的政治壓力。然而我還是願意大膽判斷，林鄭月娥的管制權威在多過四分之一的香港市民上街之後，就已徹底淪喪了。同類的事情發生在世界上任何其他國家，政府早該倒臺。只不過香港當然不是一個國家，香港是中國的一個特別行政區，行政長官不只要為市民負責，更要向北京中央政府負責。那麼北京會怎麼看她呢？

請問，是誰主動表忠，向北京提出修訂《逃犯條例》來修補國安漏洞（我仍然認為這不是北京下的死命令）？是誰告訴北京整件事情可以推進得風平浪靜？是誰低估了香港各階層市民的反應？是誰漠視了這個動作的國際影響？是誰忽略了它在臺灣起到的作用？是誰沒有覺察到這件事在新冷戰格局下的敏感？是誰沒有考慮到接下來的區議會選舉？上頭甚至出動到兩位中央政治局常委出來為特區政府站臺，現在居然搞到這般灰頭土臉，這又是誰的責任？ 簡單地講，這是一次從研究、決策到執行全方位都犯下巨大錯誤的政治災難。前天林鄭月娥對一批政商界代表說：「好多人以為我死了，但我不會死得去。」這句話如果翻譯成香港左膠的常用語，那就是在懸崖邊緣「俾啲掌聲自己」。

沒錯，她當然還不會「死」。北京怎麼可能容許香港養成習慣，每當大批市民上街用腳投票，就要撤下一個它欽點的特首？所以她當然要留在這個位置，好勉強維持政權最底線最薄的那一層面子。但與此同時，北京也絕對不可能再信任她的政治能力，放手讓她管制香港。故此可以預料，香港大概就快要出現歷史上第一個「虛位特首」了。對於「好打得」，凡事都喜歡親力親為，每次考試都想考第一，而且絕不信任他人能力的林鄭月娥來講，這當然是個非常難熬，甚至生不如死的處境。但是大多數善良的香港市民對此實在愛莫能助，只能為她祈禱，但願上天除了替她在天國預留位置之外，也能讓她在世間隨遇而安，找到內心的寧靜。這時候，我們更該關心的，是現有體制如何可能安排出一種配合虛位特首的局面？

難道是讓政務司司長張建宗先生來掌權？稍懂香港政情的人都曉得這絕不可能。那如果從現有的政府班子，挑一個司長上去代替張建宗？甚至形成某種的內閣集體負責制呢？前兩天有位老友告訴我最近政圈內流傳的一則笑談，說沒想到現在這個組合居然還不如梁振英當年率領的那一套班底。真的？不可能吧。但再仔細想想，除了當年的教育局長吳克儉先生比較突破底線之外，情形好像還真是如此。例如，當年的政務司是無論如何都還算叫做能幹的林鄭月娥，現在呢？當年的運輸及房屋局長是張炳良教授，現在出是在港鐵問題上無知無覺的陳帆先生。當年的財政司是曾俊華，現在是民間外號「劏房波」的陳茂波先生。至於背着污點上臺的律政司鄭若驊女士，以及外界流傳，想出借臺灣東風來推行《逃犯條例》修訂這條妙計的保安局長李家超先生，更根本就是帶罪之身，下台可待。當然，我們也不能忘了從上一屆連任到這一屆的「神隱高手」，理論上最應該熟悉香港青年動向的民政事務局長劉江華先生。請問你能從這裏面挑出誰去實際領導香港？又能不能夠放心把這座城市交給他們集體管理？

這種班子又是怎麼形成的呢？其中一個原因，還得說到林鄭月娥身上。記不記得在她勝選特首，籌組班子那段期間的江湖傳聞？當時許多有能力有名望的人都不願意奉召入閣，就怕不能跟她合作。因為她實在太「叻」，根本聽不進任何不同的意見。

那要是復活在過去一段時間以來已經淪為窗飾的行政會議，讓它掌握更大的實權呢？首先，作為協助特首決策的最高政治機構，特首有沒有聽他們的意見是一回事，但它也絕對不能免除造成眼下管治危局的責任。所以自由黨黨魁鍾國斌先生說的對，它確實需要改組。但是否真要如他所言，加入「反對派」政治人物呢？你就看過去進了政府的榜樣吧，張炳良教授、陸恭惠女士、羅致光教授，乃至於湯家驊先生，請問結果如何？那麼社會上是否還有一些廣孚民望，才德兼備之士呢？也許還有，但我非常懷疑，今天還有誰願意搭上這艘沉船。何況林鄭月娥過去幾年的行事風格，應該早就嚇怕了香港所有還有一點點自尊的精英。比如說備受尊重的「社工教父」周永新教授，接受林鄭月娥的委託，研究退休保障計畫，交出了一份長達139頁的報告。結果卻是被林鄭月娥公開譏刺他「對公共財政概念掌握的還不是很透徹」，然後還要批評他「過往一些隨意的說法，並不是認真學術研究的應有態度」。 再來則是身為「公職王」的黃遠輝先生，他領導的土地供應專責小組這頭還在仔細撰寫花了很大力氣去準備的報告，林鄭月娥那邊卻先下結論，在施政報告宣佈大規模填海方是解決土地問題的王道。可見什麼社會菁英，研究小組，專家學者，諮詢論壇，加起來全都及不上林鄭月娥她一個人英明。辱人至此，除非有更高的權威保證，給出非常實質的承諾，否則又還有誰願作賤自己？

當然，也不排除另外一種可能。那就是趁着特區政府虛弱，讓中聯辦進一步掌握管治香港的實權。然而，現在說這種話大概還太早，畢竟我們都還不知道中央對香港情況的檢討會深入廣泛到什麼地步。

聽唔多真意見
變圍爐打飛機

即便有咩問題？

將d激進人士趕盡殺絕,最後只會將和平理性既人推埋向激進

立法會其實正正體現呢樣野，將本土，自決，激進民主派DQ 曬，最後餘下的溫和泛民主派變曬行動派

三個字講哂：
圍爐

小使
小便

你覺得呢?

即便雖然無問題

但香港人唔會用 , 就好似素質呀 , 攝像呀呢啲支那詞

我唔係肥絲
唔係有心捉錯別字

但發文條友係梁文道
文化人
無理由會犯呢啲錯
以佢水平唔應該係咁
因為真係完全唔同音

如果連佢都覺得冇問題
咁只可以又一次証明
劣幣驅逐良幣

19才子有講過，當建制派係立法會大勝可以隻手遮天，其實對於佢地係不利。因為當社會不穩政策受阻，就再無借口話反對派搞鬼。

結果係點大家有眼睇，佢地唔只止無得益，更親手培育香港歷來最大既抗爭，講返轉頭真係要多謝佢地。永遠都係情況未去到最壞，大家唔會識醒。今次可以話公民覺醒，就睇下大家可以去到邊。

全面雙普選
改革腐敗警隊

多餘
支那政權從來唔會聽民意
話佢聽唔到根本無意義

以前容海恩係律師行做野好醒 出名有計
堆左建制堆之後豬晒

文妓寫乜都不用理。
因為最後中國是最好的。

港共極權政府繼續圍爐
咁市民就可以繼續用行動去廣播所謂「一國兩制」係點運作
尤其係俾台灣睇

佢到今年都有為六四寫文/講speech
如果你有去聽應該唔會咁諗

佢地無話篇文唔啱,只係話佢個人一路都係唔好

梁文道竟然屌政府

呢條友已露左底 , 寫啲啱你聽嘅野只係想政治投機

你唔記得「中國又贏」係反諷咩？

睇完篇文先講啦

利申，不嬲唔中意佢